\chapter{仮想空間での被ノックバック攻撃体験を張力による力覚フィードバックで提示する
システム}

\section{システム概要}
本研究では,仮想空間内でユーザーがノックバックが生じる衝撃を受けた際,現実空間のユーザーの動きと仮想空間内でのユーザーの動きを一致させることによって,没入感の向上を目指す.
システム使用時のイメージを\figref{fig:chart1}に示す.

\section{システムの動作}
具体的なシステムの動作を\figref{fig:chart2}に示す.
\figref{fig:chart3}のように, 鉄パイプで四角形のスペースを作
成する. スペース上部中央からハーネスを吊り下げ, 鉄パ
イプの側面外側中央にシリンダを設置し, ユーザーが装
着するハーネスの腰部分に安全帯のベルトをかける. ベ
ルトは片側の腰からもう片方の腰へ輪っか状にかけるよ
うにし, 輪っかの内側先端部分にシリンダがくるように
する. ユーザーは HMD を装着し,VR コントローラーの
ボタンを押すと仮想空間では正面から敵にノックバック
する程の攻撃をされる. 攻撃が当たるタイミングでシリ
ンダが起動し, ベルトを押し引っ張ることで, 引っ張りに
よる力覚フィードバックをユーザーに与える.ここでのノックバックとは,与えられた衝撃により,後退することを指す. 
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{comment}
%     \begin{textblock}{4.5}(1, 21.5)
%         \noindent
%         【16,18】表番号は章ごとの通し番号で抜けがない
%     \end{textblock}
%     \begin{textblock}{5}(14.5, 13)
%         ←表のキャプションは上
%     \end{textblock}
% \end{comment}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{表の挿入}

% 表のキャプションは表の上につける。
% 図と同様に、表の番号も「章番号 . 図番号」の形式とする。章が変わるたびに図番号を1に戻す。
% 挿入した表は本文中で「\tabref{tab:tuition}に〜を示す。〜では・・・」のように表番号を参照し、その説明を加える。

% \begin{table}[htbp]
% 	\centering
% 	\label{tab:tuition}
%     \caption{学部ごとの初年度納入学費（八王子）}
%     {\renewcommand\arraystretch{1.2}
% 	\begin{tabular}{l|l|l|l}
% 		\hline \hline
% 		学部名 & 前期 & 後期 & 合計\\
% 		\hline
% 		工学部 & 961,300 & 688,000 &  1,649,300\\
% 		コンピュータサイエンス学部 & 936,300 & 663,000 & 1,599,300 \\
% 		メディア学部 & 936,300 & 663,000 & 1,599,300\\
% 		応用生物学部 & 961,300 & 688,000 & 1,649,300\\
% 		\hline
% 	\end{tabular}
%     }
% \end{table}

% \section{表の装飾}

% 不要な罫線を減らし、行間を少し広げた方が見やすい表になる。
% 罫線の多い\tabref{tab:students}よりも、罫線が少ない\tabref{tab:tuition}の方が見やすいはずである。

% \begin{table}
%     \centering
%     \caption{学生数(八王子キャンパス、2022年5月1日現在)}
%     \label{tab:students}
%     \begin{tabular}{|l|r|}
%         \hline
%         学部・専攻 & 在学生数(名)\\
%         \hline
%         \hline
%         工学部機械工学科 & 450\\ \hline
%         工学部電気電子工学科 & 443\\ \hline
%         工学部応用化学科 & 340\\ \hline
%         メディア学部 & 1,374\\ \hline
%         応用生物学部 & 1,115\\ \hline
%         コンピュータサイエンス学部 & 1,374\\
%         \hline
%     \end{tabular}
% \end{table}